%% tese_lncc.tex
%%
%% A última versão deste modelo está em
%%   https://github.com/equipe-customizacao-tese-lncc/tese_lncc
%%
%% Criado por:
%% Weslley da Silva Pereira
%% Lucas dos Santos Fernandez
%% Fortià Vila Verges
%%
%% Modificado por:
%% Equipe de customização - Fortià Vila Verges,
%%   Lucas dos Santos Fernandez, Weslley da Silva Pereira
%%
%% Este trabalho consiste de tese_lncc.tex,
%% abntex2lncc.sty e bibliografia.bib
%%

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Trabalho Academico (tese de doutorado, dissertacao de
% mestrado e trabalhos monograficos em geral) em conformidade com
% ABNT NBR 14724:2011: Informacao e documentacao - Trabalhos academicos -
% Apresentacao
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
	oneside,			% para impressão em frente e verso use twoside
	a4paper,			% tamanho do papel.
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	sumario=tradicional,% sumário tradicional, com tabulação
	% -- opções do pacote babel --
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento (mude se precisar)
    english
	]{abntex2}

% ---
% Pacotes básicos
% ---
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}			% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{microtype} 			% para melhorias de justificação
\usepackage{abntex2lncc}		% Formatacao especifica do modelo do LNCC
% Para comentários
\newcommand{\art}[1]{\textbf{\textcolor{orange}{[Artur]: #1}}}
\newcommand{\luiz}[1]{\textbf{\textcolor{red}{[Luiz]: #1}}}
\newcommand{\ped}[1]{\textbf{\textcolor{purple}{[Pedro]: #1}}}


% ---
		
% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo Canônico do abnteX2
% ---
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\usepackage{multirow}           % permite mesclar linhas e colunas em tabelas
\usepackage{pdfpages}		% Inclui p\'aginas PDF de documentos externos
\usepackage{amsmath,amssymb}	% Permite ambientes matem\'aticos e o uso do \eqref

% ---
% My Custom packages
% ---
\usepackage{float}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{subcaption}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{afterpage}
\usepackage[counterclockwise]{rotating}
\usepackage{tablefootnote}
\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{otherpackages/kbordermatrix}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{longtable}


% ---
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% ---


% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% CONFIGURAÇÕES DE USUÁRIO
% ---
	
% ---
% Pasta principal de imagens e logo do LNCC
\graphicspath{img}
\logoLNCC{logo/lncc}
% ---

% ---
% Tipo de trabalho (apenas uma das opções abaixo deve estar descomentada)
\dissertacaoMestrado
%\teseDoutorado
% ---

% ---
% Título
%\titulo{Understanding biological collections data under the perspective of social networks analytics}
\titulo{New perspectives into analyzing data from biological collections based on social network analytics}
% Nome do aluno
\nomeAutor{Pedro Correia de}{Siracusa}
% Nome do orientador
\nomeOrientador{Artur}{Ziviani}
% Coorientador(es)
\coorientador{Luiz Manoel Rocha Gadelha Júnior}
%\coorientador[Coorientadores:]{Coorientador 1 e Coorientador 2}
% ---

% ---
% Local
\local{Petrópolis, RJ - Brazil}
% Data
\data{\today}
% Instituição
\instituicao{%
  %Laboratório Nacional de Computação Científica
  National Laboratory for Scientific Computing
  \par
  %Programa de Pós-Graduação em Modelagem Computacional
  Computational Modeling Graduate Program}
% ---

% ---
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo,
% o nome da instituição e a área de concentração
% portugues
%\preambulo{\tipoTrabalho submetida ao corpo docente do Laboratório Nacional de Computação Científica como parte dos requisitos necessários para a obtenção do grau de \grau em Ciências em Modelagem Computacional.}
%ingles
\preambulo{\tipoTrabalho submitted to the examining committee in partial fulfillment of the requirements for the degree of \grau of Sciences in Computational Modeling.}
% ---

% ---
% FICHA CATALOGRÁFICA
%
% Representa o código que sua tese/dissertação terá nos registros de  nossa biblioteca.
%
% Observação: Ao terminar de escrever sua tese/dissertação e a mesma for aprovada pela comissão de avaliação para a defesa, favor se dirigir a biblioteca.
% ---
\codebib{XXX.XXX}
\codetese{XXXX}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=3
}
\makeatother
% ---

% ---
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos
% ---

% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}

% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Seleciona o idioma do documento (conforme pacotes do babel)
\selectlanguage{english}
%\selectlanguage{brazil}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir a ficha bibliografica
% ---

% Isto é um exemplo de Ficha Catalográfica, ou ``Dados internacionais de
% catalogação-na-publicação''. Você pode utilizar este modelo como referência.
% Porém, provavelmente a biblioteca da sua universidade lhe fornecerá um PDF
% com a ficha catalográfica definitiva após a defesa do trabalho. Quando estiver
% com o documento, salve-o como PDF no diretório do seu projeto e substitua todo
% o conteúdo de implementação deste arquivo pelo comando abaixo:
%
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{fig_ficha_catalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

\begin{fichacatalografica}
	\sffamily
	\vspace*{\fill}					% Posição vertical
	\begin{center}					% Minipage Centralizado
	\fbox{
	\begin{minipage}[c][5cm][t]{1.5cm}
	\small
	\imprimirCodeTese
	\end{minipage}
	\begin{minipage}[c][8cm][c]{13.5cm}		% Largura
	\small
	\imprimirUltimoSobrenome,{ }\imprimirNomeAutor
	%Sobrenome, Nome do autor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo{ }/ \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. \pagColoridas ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirOrientadoresRotulo~\imprimirorientador
	{ e }\imprimircoorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Biodiversity Informatics.
		2. Networks.
		3. Data Science.
		I. \imprimirUltimoSobrenomeOrientador,{ }\imprimirNomeOrientador.
		II. LNCC/MCTIC.
		III. \labelTitulo

	\begin{center}
		CDD: \imprimirCodeBib	
	\end{center}		
	\end{minipage}}
	
	\end{center}
\end{fichacatalografica}
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---

% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\begin{folhadeaprovacao}

  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}

    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}

   \aprovadaPor

   \assinatura{\textbf{Prof. \imprimirorientador, D.Sc.} \\ (Presidente)}
   \assinatura{\textbf{Prof. Antonio Mauro Saraiva, D.Sc.}}
   \assinatura{\textbf{Prof. Eduardo Couto Dalcin, D.Sc.}}
   \assinatura{\textbf{Prof. Fábio André Machado Porto, D.Sc.}}
   \assinatura{\textbf{Prof. Marinez Ferreira de Siqueira, D.Sc.}}

   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}

\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \vspace*{10cm}
   \flushright
   \noindent
   \textbf{\dedicatorianame\\}
   \textit{Pequeno texto destinado à prestação\\ de homenagem ou dedicação do trabalho do autor.\\} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
O autor manifesta reconhecimentos às pessoas e instituições que colaboraram para a execução de seu trabalho.

\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Ahhrrrr urrrrghh uhrrrr aaaarrrghh''\\
		(Chewbacca)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo no idioma principal
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}
Biological collections have been historically regarded as fundamental sources of scientific information on biodiversity, supporting a wide range of scientific and management initiatives in the scope of natural resources conservation. As they are typically composed of records of specimens (most of which derived from non-random and opportunistic sampling), biological collection datasets are commonly associated with a variety of biases, which must be characterized and mitigated before data can be consumed.

In this dissertation, we focus on taxonomic and collector biases, which can be understood as the effect of particular recording preferences of key collectors on shaping the overall taxonomic composition of biological collections they contribute to. In this context, we propose two network models as the first steps towards a network-based conceptual framework for understanding the formation of biological collections as a result of the composition of collectors' interests and activities. Both models extend the well-established framework of social network analytics, benefiting from a whole set of metrics and algorithms for characterizing network topological features.

\textbf{Species-Collector Networks} (SCNs) model the interests of collectors towards particular species, and are structured by linking collectors to each species they have recorded in biological collection datasets. From complementary perspectives, SCNs allow one to investigate which collectors share common interest for sets of species; and conversely, which species are usually recorded by similar sets of collectors.

\textbf{Collector CoWorking Networks} (CWNs) are a special type of collaboration networks, structured from collaborative ties  that are formed between collectors who record specimens together in field. Such collaborative ties are created between pairs of collectors whenever they are both included as collectors in the same record.

Building upon the defined network models, we also present a case study in which we use our models to explore the community of collectors and the taxonomic composition of the University of Brasília herbarium. We describe general topological features of the networks and point out some of the most relevant collectors in the biological collection as well as their taxonomic groups of interest. We also investigate the collaborative behavior of collectors while recording specimens.
Finally, we discuss future perspectives for incorporating temporal and geographical dimensions. Moreover, we indicate some possible investigation directions that could possibly benefit from our approach based on social network analytics to model and analyze biological collections.



 \textbf{\palavrasChave}: Biodiversity Informatics; Biological Collections; Social Networks; Complex Networks.
\end{resumo}

% resumo em inglês
%\begin{resumo}[Abstract]
% \begin{otherlanguage*}{english}
%   This is the english abstract.
%
%   \textbf{Keywords}: latex. abntex. text editoration.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}

%% resumo em português-br
\begin{resumo}[Resumo]
 \begin{otherlanguage*}{brazil}
Coleções biológicas são consideradas fundamentais fontes de informação científica sobre biodiversidade, tendo historicamente suportado uma ampla gama de iniciativas para conservação de recursos naturais, tanto no âmbito acadêmico quanto em sua gestão.
Pelo fato de serem tipicamente compostas de registros de espécies (muitos dos quais derivam de amostragem não-aleatória e oportunística), dados de coleções biológicas são comumente associados a uma variedade de viéses, que precisam ser caracterizados e mitigadospara que possam ser consumidos.

Nesta dissertação focamos nos viéses taxonômico e de coletor, que podem ser compreendidos como o efeito de preferências pessoais de coletores-chave na composição taxonômica das coleções com as quais eles contribuem.
Neste contexto, propomos dois modelos de redes como um primeiro passo para um modelo conceitual para compreender a formação de coleções biológicas como resultado da composição dos interesses e atividades de seus coletores.
Os modelos extendem o campo bem estabelecido da análise de redes sociais, se beneficiando de uma variedade de métricas e algoritmos para a caracterização de aspectos topológicos.

\textbf{Redes Espécie-Coletor} (SCNs) modelam os interesses dos coletores em espécies, e se estruturam por meio de enlaces entre coletores e espécies que eles registram.
De forma complementar, SCNs permitem tanto a investigação de coletores compartilhando interesses comuns em conjuntos de espécies; quanto quais espécies são normalmente coletadas por conjuntos similares de coletores.

\textbf{Redes Colaborativas de Coletores} (CWNs) são um tipo especial de redes de colaboração, estruturadas a partir de enlaces colaborativos que se formam entre coletores que registram espécies em conjunto em campo.
Tais relações de colaboração são criadas entre pares de coletores caso ambos tenham sido incluídos como coletores responsáveis pelo mesmo registro.

Com base nos modelos definidos, nós também apresentamos um estudo de caso em que exploramos a comunidae de coletores e a composição taxonômica dos herbário da Universidade de Brasília.
Descrevemos aspectos toplógicos gerais das redes e indicamos alguns dos coletores mais relevantes na coleção, bem como grupos taxonômicos de seus respectivos interesses.
Nós também investigamos o comportamento colaborativo de coletores durante a coleta de espécimes.
Ao final, discutimos perspectivas futuras para incorporar dimensões temporal e geográfica.
Também indicamos algumas possíveis direções de investigação que poderiam se beneficiar de nossa abordagem para a modelagem e análise de coleções biológicas.

   \textbf{Palavras-chave}: Informática da Biodiversidade; Coleções Biológicas; Redes Sociais; Redes Complexas.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

%% resumo em francês
%\begin{resumo}[Résumé]
% \begin{otherlanguage*}{french}
%    Il s'agit d'un résumé en français.
%
%   \textbf{Mots-clés}: latex. abntex. publication de textes.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}

%% resumo em espanhol
%\begin{resumo}[Resumen]
% \begin{otherlanguage*}{spanish}
%   Este es el resumen en español.
%
%   \textbf{Palabras clave}: latex. abntex. publicación de textos.
% \end{otherlanguage*}
%\end{resumo}
% ---

% ---
% inserir lista de figuras
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
  \item[SCN] Species-collectors Network
  \item[CWN] Collectors Coworking Network
  \item[SDM] Species Distribution Model
  \item[GBIF] Global Biodiversity Information Facility
  \item[NHC] Natural History Collection
  
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
\begin{simbolos}
  \item[$ \iota $] Greek letter iota (lower case)
  \item[$ \sigma $] Greek letter sigma (lower case)
  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
  \item[$ \in $] Is a member of
\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

% ----------------------------------------------------------
% Capítulos
% ----------------------------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{3}
%\counterwithin{figure}{section}
%\counterwithin{table}{section}

\include{chapters/introduction}
\include{chapters/biodiversity_data}
\include{chapters/network_models}
\include{chapters/casestudy_ub}
\include{chapters/conclusion_perspectives}

% ---

% ----------------------------------------------------------
% Finaliza a parte no bookmark do PDF
% para que se inicie o bookmark na raiz
% e adiciona espaço de parte no Sumário
% ----------------------------------------------------------
\phantompart

% ---
% Conclusão
% ---
%\include{capitulos/conclusao}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual
% ----------------------------------------------------------

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bibliography}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

% Inclusão dos arquivos referentes aos apêndices
% ----------------------------------------------------------
\include{apendices/appendix_collectorsids}
%\include{apendices/apendiceB}
%\include{apendices/apendiceC}
% ----------------------------------------------------------

\end{apendicesenv}
% ---

% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
\partanexos

% Inclusão dos arquivos referentes aos anexos
% ----------------------------------------------------------
%\include{anexos/anexoA}
%\include{anexos/anexoB}
%\include{anexos/anexoC}
% ----------------------------------------------------------

\end{anexosenv}

%---------------------------------------------------------------------
% INDICE REMISSIVO
%---------------------------------------------------------------------
\phantompart
\printindex
%---------------------------------------------------------------------

\end{document}
